夏威夷的香港病

堆填區獨白：夏威夷的香港病（楊懷康） - 楊懷康

4.5K
論壇

夏威夷獨沽一味依賴旅遊業，導致樓價高企而年輕人外逃。資料圖片

夏威夷看來跟香港同病相憐：遊客數目持續攀升，在2017年登上940萬的歷史高峯。較諸香港的5,000萬名遊客，那當然是小巫見大巫。然而夏威夷的人口是140萬，不到香港的兩成；其遊客數目雖瞠乎其後，卻是常住人口的6倍強，比例跟香港相若。遊客如何成患，北區、旺角、銅鑼灣等地的居民知之矣。

遊客之患不在於通街拖篋客，令人行不得，而是貴客雲來導致夏威夷的年輕人外逃，進而扯低出生率，人口滑落。結果？旅遊業興旺而人手短缺，失業率新近跌至2%，那既是全美50個州的最低水平亦創了夏威夷的歷史新低。經濟興旺、人人有工做，不以此為喜，當地人反以此為憂，何也？

夏威夷儘管有地上天堂之美譽，後生一輩紛紛覓地他遷——搬運公司透露，從美國本土每搬一戶人家到夏威夷即搬走三戶人——雖是天堂那又何前景之有哉？年輕人外逃，箇中原因香港人不難感同身受。一、旅遊業主要僱用酒店、零售般低端服務，工資不高，吸引不到年輕人入行。二、樓價貴絕全美，較諸加州及首都華盛頓猶要高，年輕人上車難。

夏威夷樓價何以貴絕全美？說來話長。夏威夷面積約2萬8千平方公里，是香港26倍，不缺地起樓。麵粉供應充足而麵包貴，何也？干預有以致之。賓夕凡尼亞大學的研究顯示，夏威夷城市規劃條例嚴苛，在全美50個州當中認了第二沒有人敢認第一。蜑家雞見水唔飲得，有地如冇地。

香港本來地少，當中66.2%又列為林地/灌叢/草地/濕地，不得拿來建屋。市區無疑是個石屎森林，建屋用地實則只佔總面積6.9%。無論是香港或夏威夷，房屋荒都是人為干預的結果。

當然，年輕人外逃，又沒有150名新移民每天持着單程證湧入，夏威夷的房屋壓力跟香港不可同日而語。按平均每4個人一個居住單位推算，單單為了應付新移民，香港每年要興建14,000個單位。未來五年，政府計劃每年建造15,000個公屋單位；數目僅僅追得上新移民的增長，無助紓緩輪候冊的壓力。

除了政策製造的房屋荒，還有另一股動力推高夏威夷及香港的樓價——空前興旺的旅遊業。夏威夷城市規劃條例嚴苛，興建酒店殊非易事；酒店房間供應有限、房租貴，不少遊客退而求其次，入住相對價廉的民宿。出租物業本已渴市，再有部份轉型為民宿，結果？租金上漲推高樓價。

開放自由行後，天后、銅鑼灣、尖沙嘴、旺角等地鐵沿線不少住宅單位得風氣之先，老早轉型為專攻遊客生意的劏房。住宅樓價高與天齊，經營酒店的回報無以匹敵，發展商是以走法律隙，改裝酒店為住宅出售。這個情形在夏威夷尚未有所聞，顯示其樓價不難還有上升水位！

樓價飆升，一切生活所需更仰賴入口——甚至香蕉、芒果般的熱帶水果亦不例外——夏威夷的生活水平是全美首屈一指。雖是全面就業，生活水平高而工資有限，年輕人不敢隨便生，出生率一如香港滑落谷底。

市場經濟會自行轉型

夏威夷地處熱帶，何以熱帶水果亦要進口？失業率低，種植農人工資貴，夏威夷生產的芒果怎是呂宋芒的敵手？甘蔗、菠蘿種植園一度為夏威夷的經濟支柱，可是到了2017年底，僅餘的甘蔗種植園亦告完成其146年的歷史任務，光榮結業；到如今菠蘿園則只供遊客觀光。這不用說觸動了「杞人」的神經線，慌怕經濟過於依賴旅遊業此唯一支柱，天會塌下來。

香港人當然看過這套陳年殘片。上個世紀70年代，香港出口的紡織品舉世稱雄。有識之士當時發警告：工業要多元化，否則後果堪虞。2001年中國加入世貿組織，紡織品出口配額從此成為歷史陳迹，香港經濟可有就此玩完？沒有。今之智者則發警告：跟夏威夷一樣，香港過於依賴旅遊業——和金融業——不創新科技，經濟岌岌可危。

危言聳聽，古今智者許是不知道世間上有條史坦定律——「事情若是不能永續，必定終止。」（If something cannot go on forever, it will stop.）旅遊業果是不足恃，人們早晚投靠別的行業，不會撼頭埋牆。香港固然從膠花、假髮、玩具、成衣轉型到旅遊、金融，夏威夷亦從捕鯨、甘蔗、菠蘿轉型到旅遊。政府只消不是像干預房屋市場那樣，諸多插手，人們自會曉得轉彎。夏威夷的年輕人不已紛紛移船就磡登陸美國了嗎？

楊懷康

召喚港畜與豬連環圖